---
layout: page
title: "อุปกรณ์ของฉันทำงานอย่างไม่ชอบมาพากล "
author: Donncha O'Cearbhaill, Claudio Guarnieri, Rarenet
language: th
summary: "หากคอมพิวเตอร์หรือโทรศัพท์ของคุณทำงานอย่างไม่ชอบมาพากล อาจมีซอฟต์แวร์ที่ไม่พึงประสงค์หรือมุ่งร้ายอยู่ในอุปกรณ์ของคุณ"
date: 2021-09
permalink: /th/topics/device-acting-suspiciously
parent: Home
---

# อุปกรณ์ของฉันทำงานอย่างไม่ชอบมาพากล

การจู่โจมด้วยมัลแวร์ได้พัฒนาไปจนมีความซับซ้อนอย่างยิ่งในช่วงหลายปีที่ผ่านมา การจู่โจมเหล่านี้ก่อให้เกิดภัยคุกคามหลายรูปแบบและสามารถส่งผลกระทบอันร้ายแรงต่อโครงสร้างพื้นฐานและข้อมูลส่วนบุคคลของคุณหรือขององค์กรของคุณได้

การจู่โจมด้วยมัลแวร์สามารถเกิดขึ้นได้ในหลายรูปแบบ ยกตัวอย่างเช่น ไวรัสต่างๆ, การหลอกล่อทางออนไลน์ (Phishing), มัลแวร์เรียกค่าไถ่ (Ransomware), ไวรัส Trojan และ Rootkit เป็นต้น ภัยคุกคามที่อาจเกิดขึ้นหมายรวมไปถึง คอมพิวเตอร์ล่ม, การขโมยข้อมูล (เช่น ข้อมูลบัญชีที่อ่อนไหว, ข้อมูลทางการเงิน, ข้อมูลเข้าสู่ระบบบัญชีธนาคาร), การถูกผู้จู่โจมแบล็กเมลด้วยการควบคุมอุปกรณ์ของคุณเพื่อให้จ่ายค่าไถ่ หรือการควบคุมอุปกรณ์ของคุณเพื่อใช้สอดแนมทุกๆการกระทำของคุณที่เกิดขึ้นออนไลน์หรือปล่อยปฏิบัติการจู่โจมด้วยการปฏิเสธการให้บริการแบบกระจาย (DDoS)

วิธีการในการรุกล้ำคุณและเครื่องมือของคุณ ซึ่งพบว่าถูกใช้บ่อยๆ โดยผู้จู่โจมนั้น อาจดูเหมือนกิจกรรมทั่วๆไป เช่น:

- การใช้อีเมลหรือโพสต์ในโซเชียลมีเดียหลอกล่อให้คุณเปิดสิ่งที่แนบมาด้วยหรือคลิ๊กเข้าไปในลิงก์
- การผลักดันให้คนดาวน์โหลดและติดตั้งซอฟท์แวร์จากแหล่งที่ไม่น่าเชื่อถือ
- การผลักดันให้คนกรอกชื่อผู้ใช้และรหัสผ่านในเว็บไซต์ที่ดูเสมือนจริง แต่ไม่ใช่ของจริง
  ส่วนนี้ของคู่มือการปฐมพยาบาลทางดิจิทัลจะพาคุณไปศึกษาขั้นตอนพื้นฐานทีละขั้นตอนในการตรวจสอบดูว่า อุปกรณ์ของคุณติดไวรัสหรือไม่
- การติดตั้งแอปสปายแวร์เชิงพาณิชย์ในอุปกรณ์ของคุณขณะที่คุณทิ้งอุปกรณ์ไว้และอุปกรณ์ปลดล็อคอยู่

หากคุณคิดว่าคอมพิวเตอร์หรืออุปกรณ์เคลื่อนที่ของคุณกำลังเริ่มทำงานอย่างไม่ชอบมาพากล คุณควรนึกถึงก่อนว่าอาการเป็นอย่างไรบ้าง
อาการที่สามารถพบเจอได้ทั่วไปเมื่อสังเกตจากกิจกรรมของอุปกรณ์ แต่ยังไม่สามารถเป็นเหตุเพียงพอให้เกิดความกังวล ได้แก่:

- เสียงคลิ๊กระหว่างมีสายเข้า
- แบตเตอร์รี่หมดฮวบฮาบอย่างไม่คาดคิด
- อุปกรณ์ร้อนเกินไปแม้ระหว่างที่ไม่มีการใช้งาน
- อุปกรณ์ทำงานช้า
  อาการเหล่านี้มักถูกตีความแบบผิดๆ ว่าเป็นตัวชี้วัดอันน่าเชื่อถือว่ากิจกรรมของอุปกรณ์มีความน่าเป็นห่วงกังวล อย่างไรก็ตาม อาการเหล่านี้เพียงอย่างเดียวนั้นยังไม่ควรเป็นเหตุอันเพียงพอให้รู้สึกกังวลได้

อาการที่มักทำให้เชื่อได้ว่าอุปกรณ์ของคุณถูกรุกล้ำ คือ:

- อุปกรณ์เริ่มระบบใหม่เองบ่อยๆ
- แอปพลิเคชันล่ม โดยเฉพาะหลังจากดำเนินการป้อนข้อมูลเข้าเพื่อให้ประมวลผล
- การอัพเดทระบบปฏิบัติการและ/หรือ แพทช์รักษาความปลอดภัย (Security Patch) ล้มเหลวซ้ำแล้วซ้ำอีก
- แสงสำหรับการชี้วัดกิจกรรมของเว็บแคมเปิดอยู่ แม้ว่าไม่ได้กำลังใช้งานเว็บแคม
- การเกิด["จอฟ้ามรณะ (Blue Screens of Death)"](https://en.wikipedia.org/wiki/Blue_Screen_of_Death) หรือความตื่นตระหนกของเคอร์เนล (kernel panics) ซ้ำแล้วซ้ำอีก
- หน้าจอกระพริบ
- คำเตือนจากระบบต่อต้านไวรัส

## Workflow

### start

จากข้อมูลในส่วนของบทนำ หากคุณรู้สึกว่าอุปกรณ์ของคุณยังคงถูกรุกล้ำอยู่ แนวทางต่อไปนี้อาจช่วยคุณบ่งชี้ปัญหาได้

- [ฉันเชื่อว่าโทรศัพท์มือถือของฉันกำลังทำงานอย่างไม่ชอบมาพากล](#phone-intro)
- [ฉันเชื่อว่าคอมพิวเตอร์ของฉันกำลังทำงานอย่างไม่ชอบมาพากล](#computer-intro)
- [ฉันไม่รู้สึกว่าอุปกรณ์ของฉันกำลังถูกรุกล้ำแล้ว](#device-clean)

### device-clean

> ยอดเยี่ยม! อย่างไรก็ตาม ขอให้ระลึกไว้ว่า วิธีการเหล่านี้จะช่วยให้คุณสามารถวิเคราะห์สถานการณ์ได้อย่างรวดเร็ว แม้ว่ามันควรเพียงพอแล้วสำหรับการบ่งชี้ความผิดปกติ แต่กระนั้นสปายแวร์ (spyware) ที่ซับซ้อนอาจจะสามารถซ่อนตัวได้อย่างแยบยลมากกว่าปกติ

หากคุณยังสงสัยว่าอุปกรณ์ของคุณอาจกำลังถูกรุกล้ำ คุณอาจจะอยากลอง:

- [ขอความช่วยเหลือเพิ่มเติม](#malware_end)
- [ดำเนินการตั้งค่าอุปกรณ์ใหม่โดยตรง](#reset)

### phone-intro

> เราควรพิจารณาว่าอุปกรณ์ของคุณกำลังถูกรุกล้ำได้อย่างไรบ้าง
>
> - คุณเริ่มสงสัยว่าอุปกรณ์ของคุณทำงานอย่างไม่ชอบมาพากลมานานเท่าใดแล้ว?
> - คุณจำได้ว่าได้คลิ๊กเข้าไปในลิงก์จากแหล่งที่มาที่ไม่รู้จักหรือไม่?
> - คุณเคยได้รับข้อความจากบุคคลที่ไม่รู้จักหรือไม่?
> - คุณได้ติดตั้งซอฟท์แวร์ใดๆที่ดาวน์โหลดมาจากแหล่งที่มาอันไม่น่าเชื่อถือหรือไม่?
> - อุปกรณ์ได้ตกอยู่นอกเหนือการครอบครองของคุณบ้างหรือไม่?

นึกทบทวนคำตอบของคำถามเหล่านี้เพื่อพยายามและบ่งชี้ถึงสถานการณ์ (หากมี) ที่นำไปสู่อันตรายต่ออุปกรณ์ของคุณ

- [ฉันมีอุปกรณ์ Android](#android-intro)
- [ฉันมีอุปกรณ์ iOS](#ios-intro)

### android-intro

> ก่อนอื่น ตรวจสอบว่ามีแอปพลิเคชันที่ไม่คุ้นเคยถูกติดตั้งอยู่ในอุปกรณ์ Android ของคุณหรือไม่
>
> คุณสามารถหารายการแอปพลิเคชันในช่อง “แอปต่างๆ” ของเมนูตั้งค่า ตรวจสอบว่าแอปฯใดไม่ได้ถูกติดตั้งมากับตัวเครื่องและคุณจำไม่ได้ว่าเคยดาวน์โหลดเข้ามัน
>
> หากคุณสงสัยแอปฯใดๆ ในรายการ โปรดลองค้นหาในเว็บและสืบค้นแหล่งข้อมูลเพื่อศึกษาว่ามีรายงานที่น่าเชื่อถือระบุว่าแอปฯนั้นมีอันตรายหรือไม่
> คุณเจอแอปฯใดๆ ที่ไม่ชอบมาพากลบ้างไหม?

- [ไม่ ไม่เจอ](#android-unsafe-settings)
- [ใช่ ฉันพบแอปฯ ที่เป็นอันตราย](#android-badend)

### android-unsafe-settings

> Android ให้ผู้ใช้มีตัวเลือกในการลดระดับการเข้าถึงอุปกรณ์ของเขาให้อยู่ในระดับต่ำลง การตั้งค่านี้อาจเป็นประโยชน์ต่อนักพัฒนาซอฟต์แวร์ แต่ก็อาจเปิดช่องให้อุปกรณ์เผชิญกับการจู่โจมมากขึ้น คุณควรลองทบทวนการตั้งค่าความปลอดภัยและรับรองว่าได้รับการตั้งค่าโดยใช้ทางเลือกที่ปลอดภัยกว่า ผู้ผลิตอาจขนส่งอุปกรณ์โดยตั้งค่าแบบไม่ปลอดภัยเอาไว้ การตั้งค่าเหล่านี้ควรได้รับการทบทวนปรับเปลี่ยน แม้ว่าคุณจะไม่ได้เป็นผู้เปลี่ยนค่าต่างๆด้วยตนเองตั้งแต่แรก
>
> #### Applications from Untrusted Sources
>
> ตามปกติ Android จะไม่อนุญาตให้ตั้งค่าแอปฯ ที่ไม่ได้ดาวน์โหลดมาจาก Google Play Store ทั้งนี้ Google มีกระบวนการในการทบทวนและระบุแอปฯที่มีอันตรายบน Play Store ผู้ดำเนินการจู่โจมมักพยายามหลีกเลี่ยงการตรวจสอบดังกล่าว โดยปล่อยแอปฯ อันตรายสู่ผู้ใช้โดยตรงผ่านข้อความที่มีหรือลิงก์ไปยังไฟล์สำหรับติดตั้งแอปฯ  ดังนั้นคุณจึงควรตรวจสอบให้มั่นใจว่าอุปกรณ์ของคุณไม่อนุญาตให้มีการติดตั้งแอปฯ จากแหล่งที่มาซึ่งไม่น่าเชื่อถือ
>
> ตรวจสอบให้แน่ใจว่า แอปฯที่ติดตั้งจากแหล่งที่มาซึ่งไม่น่าเชื่อถือนั้น ได้หยุดการใช้งานลงแล้วในอุปกรณ์ของคุณ ในอุปกรณ์ Android หลายเวอร์ชั่น คุณจะสามารถพบตัวเลือกนี้ได้จากการตั้งค่าความปลอดภัย แต่ก็อาจอยู่ในส่วนอื่นได้เช่นกัน โดยขึ้นอยู่กับว่าคุณใช้งานเฟลเวอร์ (Flavor ของ Android แบบใด ทั้งนี้ ในโทรศัพท์รุ่นใหม่ๆ ตัวเลือกนี้อาจอยู่ในส่วนของการตั้งค่าการให้อนุญาตสำหรับแต่ละแอปฯ

> #### Developer Mode
>
> Android อนุญาตให้นักพัฒนาสามารถสั่งการระบบปฏิบัติการซ้อนทับได้โดยตรง เมื่อเปิดใช้ “โหมดนักพัฒนา” เมื่อถูกปิดใช้ โหมดนี้จะเปิดช่องให้อุปกรณ์ถูกจู่โจมทางกายภาพได้ ผู้ที่สามารถเข้าถึงอุปกรณ์ได้ทางกายภาพ สามารถนำโหมดนักพัฒนาไปดาวน์โหลดข้อมูลส่วนตัวมาจากอุปกรณ์ หรือติดตั้งแอปฯที่มีอันตรายได้
>
> หากคุณเห็นเมนูโหมดนักพัฒนาในการตั้งค่าอุปกรณ์ของคุณ คุณควรตรวจสอบให้แน่ใจว่าได้ปิดการใช้งานโหมดนี้อยู่
>
> #### Google Play Protect
>
> อุปกรณ์ Android รุ่นใหม่ทุกประเภทมีบริการ Google Play Protect อยู่ด้วย บริการนี้ช่วยสแกนแอปพลิเคชันทั้งหมดที่ติดตั้งอยู่ในอุปกรณ์ของคุณ Play Protect สามารถลบแอปพลิเคชันอันเป็นที่รู้กันว่าอันตรายออกจากอุปกรณ์ของคุณโดยอัตโนมัติ การเปิดใช้บริการนี้จะส่งข้อมูลเกี่ยวกับอุปกรณ์ของคุณ (เช่น แอปพลิเคชันที่ติดตั้งในเครื่อง) ให้กับ Google
>
> คุณสามารถเปิดใช้งาน Google Play Protect ได้ผ่านการตั้งค่าความปลอดภัยในอุปกรณ์ของคุณ ศึกษาข้อมูลเพิ่มเติมที่เว็บของ[Google Play Protect](https://www.android.com/play-protect/)

คุณพบการตั้งค่าใดๆที่ไม่ปลอดภัยบ้างหรือไม่?

- [ไม่](#android-bootloader)
- [ใช่ ฉันพบการตั้งค่าที่อาจไม่ปลอดภัย](#android-badend)

### android-bootloader

> โปรแกรมโหลดบูท (Bootloader) ของ Android เป็นซอฟต์แวร์สำคัญที่เริ่มทำงานทันทีเมื่อคุณเปิดอุปกรณ์ของคุณ โปรแกรมโหลดบูทช่วยให้ระบบปฏิบัติการสามารถเริ่มต้นการทำงานและใช้งานฮาร์ดแวร์ได้ โปรแกรมโหลดบูทช่วยให้ผู้จู่โจมสามารถเข้าถึงฮาร์ดแวร์ของอุปกรณ์ได้อย่างเต็มที่ ผู้ผลิตส่วนใหญ่ขนส่งอุปกรณ์ที่พวกเขาผลิต โดยล็อกโปรแกรมโหลดบูทไว้ โดยปกติ เราสามารถพิสูจน์ว่า โปรแกรมโหลดบูทซึ่งได้รับการรับรองจากผู้ผลิตนั้นถูกดัดแปลงหรือไม่โดยให้เริ่มระบบการทำงานของอุปกรณ์ของคุณใหม่อีกครั้งและสังเกตที่โลโก้ของบูท (boot) หากมีรูปสามเหลี่ยมสีเหลืองพร้อมเครื่องหมายตกใจ นั่นหมายความว่าโปรแกรมโหลดบูทตั้งต้นถูกดัดแปลง อีกทั้ง ถ้าอุปกรณ์ของคุณแสดงคำเตือนที่หน้าจอว่าโปรแกรมโหลดบูทถูกปลดล็อกและคุณไม่ได้เป็นคนปลดล็อกมันเองเพื่อติดตั้ง Custom ROM ของ Android เช่น LineageOS หรือ GrapheneOS เป็นต้น นั่นอาจหมายความว่ามันได้ถูกรุกล้ำแล้ว ดังนั้น หากอุปกรณ์แสดงคำเตือนอย่างไม่คาดคิดว่าโปรแกรมโหลดบูทปลดล็อกอยู่ คุณควรดำเนินการคืนค่าโรงงาน  

โปรแกรมโหลดบูทถูกรุกล้ำหรืออุปกรณ์ของคุณยังใช้โปรแกรมโหลดบูทตั้งต้นอยู่?

- [โปรแกรมโหลดบูทในอุปกรณ์ของฉันถูกรุกล้ำ](#android-badend)
- [อุปกรณ์ของคุณใช้งานโปรแกรมโหลดบูทตั้งต้น](#android-goodend)

### android-goodend

> ดูเหมือนว่าอุปกรณ์ของคุณไม่ได้ถูกรุกล้ำ
> คุณยังกังวลว่าอุปกรณ์ของคุณถูกรุกล้ำอยู่หรือไม่?

- [ใช่ ฉันยังต้องการขอความช่วยเหลือจากผู้เชี่ยวชาญ](#malware_end)
- [ไม่ ฉันแก้ไขปัญหาเรียบร้อยแล้ว](#resolved_end)

### android-badend

> อุปกรณ์ของคุณอาจถูกรุกล้ำ การคืนค่าโรงงาน  น่าจะช่วยขจัดภัยคุกคามใดๆออกไปจากอุปกรณ์ของคุณ อย่างไรก็ดี วิธีการนี้ไม่ใช่ทางออกที่ดีที่สุดเสมอไป นอกจากนี้ คุณอาจควรลองตรวจสอบปัญหาเพิ่มเติมเพื่อให้ทราบถึงระดับของการสัมผัสความเสี่ยงของคุณ และรูปแบบของการจู่โจมที่คุณเผชิญอยู่
>
> คุณอาจควรใช้เครื่องมือในการวินิจฉันตนเองที่ชื่อว่า [VPN ฉุกเฉิน](https://www.civilsphereproject.org/emergency-vpn)หรือ [PiRogue](https://pts-project.org/) หรือขอความช่วยเหลือจากองค์กรที่สามารถช่วยได้

คุณต้องการทำอะไร?

- [ฉันต้องการคืนค่าโรงงานในอุปกรณ์ของฉัน](#reset)
- [ฉันต้องการขอความช่วยเหลือจากผู้เชี่ยวชาญ](#malware_end)
- [ฉันมีเครือข่ายให้ความช่วยเหลือในพื้นที่ท้องถิ่น ซึ่งฉันสามารถติดต่อได้](#resolved_end)

### ios-intro

> โปรดทำตามขั้นตอนเพื่อ[ดูว่าใครสามารถเข้าถึง iPhone หรือ iPad ของคุณ](https://support.apple.com/en-gb/guide/personal-safety/ipsb8deced49/web)ได้บ้าง โปรดตรวจสอบการตั้งค่าระบบ iOS เพื่อดูว่ามีสิ่งใดผิดปกติหรือไม่
>
> ในแอปพลิเคชันตั้งค่า ตรวจสอบว่าอุปกรณ์ของคุณเชื่อมต่อกับ Apple ID ทั้งนี้ ชื่อของคุณหรือชื่อที่คุณใช้สำหรับ Apple ID ควรปรากฏอยู่ที่ด้านซ้ายของเมนูแรก คลิ๊กเข้าไปตรงนั้นและตรวจสอบว่าหน้าจอกำลังแสดงผลที่อยู่อีเมลที่ถูกต้องหรือไม่ คุณจะเห็นรายชื่ออันประกอบไปด้วยชื่อและโมเดลต่างๆของอุปกรณ์ iOS ที่เชื่อมต่อกับ Apple ID นี้ที่ด้านล่างของหน้านี้

ตรวจสอบว่าอุปกรณ์ของคุณไม่ได้เชื่อมโยงกับระบบการจัดการอุปกรณ์เคลื่อนที่ (MDM) ที่คุณไม่รู้จัก ไปที่ การตั้งค่า > ทั่วไป > การจัดการ VPN และอุปกรณ์ และตรวจสอบว่าคุณมีโปรไฟล์การกำหนดค่าหรือไม่ คุณสามารถ[ลบโปรไฟล์การกำหนดค่าที่ไม่รู้จัก](https://support.apple.com/en-gb/guide/personal-safety/ips41ef0e8c3/1.0/web/1.0#ips68379dd2e)ใดๆออกได้ หากคุณไม่เห็นโปรไฟล์ใดๆ แสดงว่าคุณไม่ได้ลงทะเบียน MDM

- [ข้อมูลทั้งหมดถูกต้องและฉันยังสามารถควบคุม Apple ID ของฉันได้](#ios-goodend)
- [ชื่อหรือรายละเอียดอื่นๆ ไม่ถูกต้อง หรือฉันเห็นอุปกรณ์หรือโปรไฟล์ที่ไม่ใช่ของฉันอยู่ในรายชื่อ](#ios-badend)

### ios-goodend

> ดูเหมือนว่าอุปกรณ์ของคุณมิได้ถูกรุกล้ำ
> คุณยังกังวลว่าอุปกรณ์ของคุณถูกรุกล้ำอยู่หรือไม่?

- [ใช่ ฉันยังต้องการขอความช่วยเหลือจากผู้เชี่ยวชาญ](#malware_end)
- [ไม่ ฉันแก้ไขปัญหาเรียบร้อยแล้ว](#resolved_end)

### ios-badend

> อุปกรณ์ของคุณอาจถูกรุกล้ำ การคืนค่าโรงงานน่าจะช่วยลบภัยคุกคามใดๆออกไปจากอุปกรณ์ของคุณ อย่างไรก็ดี วิธีการนี้ไม่ใช่ทางออกที่ดีที่สุดเสมอไป นอกจากนี้ คุณอาจควรลองตรวจสอบปัญหาเพิ่มเติมเพื่อให้ทราบถึงระดับของการสัมผัสความเสี่ยงของคุณ และรูปแบบของการจู่โจมที่คุณเผชิญอยู่
>
> คุณอาจต้องการใช้เครื่องมือสำหรับวินิจฉัยตนเองที่ชื่อว่า [VPN ฉุกเฉิน](https://www.civilsphereproject.org/emergency-vpn)หรือ [PiRogue](https://pts-project.org/) หรือขอความช่วยเหลือจากองค์กรที่สามารถช่วยได้

คุณต้องการทำอะไร?

- [ฉันต้องการคืนค่าโรงงานในอุปกรณ์ของฉัน](#reset)
- [ฉันต้องการขอความช่วยเหลือจากผู้เชี่ยวชาญ](#malware_end)
- [ฉันมีเครือข่ายให้ความช่วยเหลือในพื้นที่ท้องถิ่น ซึ่งฉันสามารถติดต่อได้](#resolved_end)

### computer-intro

> **หมายเหตุ: ในกรณีที่คุณเผชิญกับการจู่โจมโดยมัลแวร์เรียกค่าไถ่ คุณควรเข้าไปที่เว็บ [No More Ransom!](https://www.nomoreransom.org/)โดยตรง **
>
> กระบวนการทำงานนี้จะช่วยให้คุณสามารถตรวจสอบกิจกรรมในคอมพิวเตอร์ของคุณได้ หากคุณกำลังช่วยเหลือบุคคลอื่นผ่านทางไกล คุณสามารถลองทำตามขั้นตอนที่อธิบายไว้ในลิงก์ด้านล่างนี้ โดยดำเนินการผ่านซอฟต์แวร์เดสก์ท็อปทางไกล เช่น [TeamViewer](https://www.teamviewer.com)หรือคุณสามารถลองใช้กรอบการตรวจสอบในการพิสูจน์หลักฐานทางดิจิทัลผ่านทางไกล เช่น [Google Rapid Response (GRR)](https://github.com/google/grr) โปรดระลึกไว้ว่าความล่าช้าและน่าเชื่อถือของเครือข่ายนับเป็นสิ่งที่สำคัญอย่างยิ่งในการดำเนินการดังกล่าวให้สำเร็จ

โปรดเลือกระบบปฏิบัติการที่คุณต้องการตรวจสอบ:

- [Windows](#windows-intro)
- [macOS](#mac-intro)

### windows-intro

> คุณสามารถทำตามแนวทางเบื้องต้นฉบับนี้สำหรับการตรวจสอบกิจกรรมที่ไม่ชอบมาพากลในอุปกรณ์ของ Windows ได้ดังนี้:
>
> - [วิธีการตรวจสอบอุปกรณ์ Windows ด้วยการพิสูจน์หลักฐานทางดิจิทัลโดย Tek](https://github.com/Te-k/how-to-quick-forensic/blob/master/Windows.md)

วิธีการเหล่านี้ช่วยให้คุณพบกิจกรรมที่เป็นอันตรายหรือไม่?

- [ใช่ ฉันคิดว่าคอมพิวเตอร์ของฉันติดไวรัส](#device-infected)
- [ไม่ ฉันไม่พบกิจกรรมที่เป็นอันตรายใดๆ](#device-clean)

### mac-intro

> หากคุณต้องการตรวจสอบการติดไวรัสที่อาจเกิดขึ้นในคอมพิวเตอร์ที่ใช้ macOS คุณควรดำเนินการตามขั้นตอนดังนี้:
>
> 1. ตรวจสอบหาโปรแกรมอันไม่ชอบมาพากลที่เริ่มการใช้งานเองโดยอัตโนมัติ
> 2. ตรวจสอบหากระบวนการทำงานที่ไม่ชอบมาพากล
> 3. ตรวจสอบหาส่วนขยาย Kernel ที่ไม่ชอบมาพากล
>
> เว็บไซต์ [Objective-See](https://objective-see.com) ให้บริการโปรแกรมอรรถประโยชน์ผ่านฟรีแวร์ที่ช่วยอำนวยความสะดวกในกระบวนการนี้:
>
> - [KnockKnock](https://objective-see.com/products/knockknock.html)สามารถช่วยตรวจจับทุกโปรแกรมที่เริ่มทำงานเองโดยอัตโนมัติ
> - [TaskExplorer](https://objective-see.com/products/taskexplorer.html) สามารถช่วยตรวจสอบกระบวนการทำงานและบ่งชี้สิ่งที่ดูไม่ชอบมาพากล (ด้วยเหตุผลเช่น กระบวนการที่ไม่ได้รับการรับรอง หรือ VirusTotal อาจแจ้งเตือนไว้ว่าอาจเป็นอันตรายโดย)
> - [KextViewr](https://objective-see.com/products/kextviewr.html) สามารถช่วยตรวจจับส่วนขยาย Kernel ที่ไม่ชอบมาพากลใดๆซึ่งได้รับการดาวน์โหลดเข้ามาในคอมพิวเตอร์ที่ใช้ macOS
>
> กรณีที่เครื่องมือเหล่านี้ไม่ได้แสดงผลแจ้งสิ่งใดที่ไม่ชอบมาพากลทันที และคุณต้องการตรวจสอบคัดกรองเพิ่มเติม คุณสามารถใช้ [pcQF](https://github.com/botherder/pcqf) ซึ่งเป็นโปรแกรมอรรถประโยชน์ที่ช่วยทำให้กระบวนการเก็บข้อมูลในระบบง่ายขึ้นและสามารถบันทึกหน่วยความจำของอุปกรณ์แบบเต็มได้
>
> อีกเครื่องมือหนึ่งที่สามารถช่วยเก็บรายละเอียดเพิ่มเติม แต่ต้องอาศัยความคุ้นเคยกับการใช้โปรแกรมรับคำสั่งแบบ terminal คือ [AutoMacTC](https://www.crowdstrike.com/blog/automating-mac-forensic-triage/) ซึ่งเป็นของ CrowdStrike บริษัทด้านความปลอดภัยทางไซเบอร์ของสหรัฐอเมริกา

วิธีการเหล่านี้ช่วยให้คุณตรวจพบกิจกรรมที่เป็นอันตรายหรือไม่?

- [ใช่ ฉันคิดว่าคอมพิวเตอร์ของฉันติดไวรัส](#device-infected)
- [ไม่ ฉันไม่พบกิจกรรมที่เป็นอันตราย](#device-clean)

### device-infected

ไม่นะ! ดูเหมือนว่าอุปกรณ์ของคุณจะติดไวรัส หากต้องการรักษาการติดไวรัส คุณควร:

- [ขอความช่วยเหลือเพิ่มเติม](#malware_end)
- [ดำเนินการตั้งค่าเครื่องใหม่](#reset)

### reset

> คุณอาจลองพิจารณาการตั้งค่าอุปกรณ์ของคุณใหม่ โดยถือว่าให้วิธีการนี้เป็นมาตรการในกรณีที่ต้องการระมัดระวังอย่างมาก แนวทางด้านล่างจะช่วยระบุวิธีการที่เหมาะสมสำหรับประเภทอุปกรณ์ของคุณ:
>
> - [Android](https://support.google.com/android/answer/6088915?hl=en)
> - [iOS](https://support.apple.com/en-us/HT201252)
> - [Windows](https://support.microsoft.com/en-us/windows/reinstall-windows-d8369486-3e33-7d9c-dccc-859e2b022fc7)
> - [Mac](https://support.apple.com/en-us/HT201314)

คุณรู้สึกว่าคุณต้องการความช่วยเหลือเพิ่มเติมหรือไม่?

- [ใช่](#malware_end)
- [ไม่](#resolved_end)

### malware_end

หากคุณต้องการความช่วยเหลือเพิ่มเติมเพื่อจัดการกับอุปกรณ์ที่ถูกมัลแวร์ คุณสามารถติดต่อองค์กรตามรายชื่อด้านล่างนี

:[](organisations?services=vulnerabilities_malware)

### resolved_end

เราหวังว่า กระบวนการทำงานของคู่มือการปฐมพยาบาลทางดิจิทัลนี้จะเป็นประโยชน์ โปรดให้ข้อติชมกับเรา [ทางอีเมล](mailto:incoming+rarenet-dfak-8220223-issue-@incoming.gitlab.com)

### final_tips

ต่อไปนี้คือเคล็ดลับสำหรับการป้องกันตัวคุณไม่ให้ตกเป็นเหยื่อของการรุกล้ำอุปกรณ์และข้อมูลของคุณโดยผู้จู่โจม:

- ตรวจสอบซ้ำเสมอว่าอีเมลที่คุณได้รับ ไฟล์ที่คุณดาวน์โหลด หรือลิงก์ที่ขอข้อมูลเข้าสู่ระบบบัญชีของคุณนั้น เป็นของจริงหรือไม่
- อ่านเพิ่มเติมเกี่ยวกับวิธีการปกป้องอุปกรณ์ของคุณจากการติดไวรัสในคู่มือตามลิงก์ต่างๆ ในส่วนของแหล่งข้อมูลเพิ่มเติม

#### Resources

- [Security in a Box: ปกป้องอุปกรณ์ของคุณจากมัลแวร์และการหลอกล่อทางออนไลน์ (phishing)](https://securityinabox.org/th/phones-and-computers/malware)
  - เคล็ดลับการปกป้องอุปกรณ์เพิ่มเติมสำหรับ [Android](https://securityinabox.org/th/phones-and-computers/android), [iOS](https://securityinabox.org/th/phones-and-computers/ios), [Windows](https://securityinabox.org/th/phones-and-computers/windows), [MacOS](https://securityinabox.org/th/phones-and-computers/mac) และ [Linux](https://securityinabox.org/th/phones-and-computers/linux)
- [Security Self-Defense: วิธีการหลีกเลี่ยงการหลอกล่อทางออนไลน์ (phishing)](https://ssd.eff.org/en/module/how-avoid-phishing-attacks)
- [Security without borders: วิธีจัดการกับการหลอกล่อทางออนไลน์ (phishing)](https://github.com/securitywithoutborders/guide-to-phishing/blob/master/SUMMARY.md)
